% SNT - 2019
% 
% Fiche 1 : Python
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Programmation  }{Python}{Séance 1- Introduction au langage Python}

\bigskip

\cadre{orange}{\textbf{Remarque importante :} Le langage Python est un langage libre et multiplateformes qui sera utilisé  au lycée en mathématiques, en sciences physiques et bien sûr en SNT.

Il sera également privilégié dans la supérieur car sa syntaxe permet une initiation aisée aux concepts de base de la programmation.
}


\section*{Initiation et comparaison avec Scratch}

 \remarque{vert}{E}{Exercice introductif}

On considère le programme Scratch ci-dessous.

\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm] {s1/S1-capture1-prog1-scratch.eps} 
\end{center}
  
  \begin{enumerate}
  \item On exécute le programme précédent. Laquelle des 3 copies d'écran suivantes peut-on obtenir ? Justifier.
  
  \begin{tabularx}{\textwidth}{X|X|X}
  \includegraphics[width=5cm] {s1/S1-r3.eps}  & \includegraphics[width=5cm] {s1/S1-r2.eps} & \includegraphics[width=5cm] {s1/S1-r1.eps}  \\ 
  \end{tabularx} 
      

  
  \item  \begin{enumerate}
  \item  On saisit la valeur \textbf{17} à la question posée. Quel sera le résultat affiché ?
    \item On saisit  $x$ (avec $x$ un entier) à la question posée. Quel sera le résultat affiché en fonction de $x$ ?
    
    \dotfill    
    \end{enumerate}
    \item La traduction de ce programme Scratch dans la langage Python est la suivante :
     \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
reponse = int(input("donne-moi un entier : "))
valeur = reponse
nombre = valeur + 3
nombre = nombre * 2
nombre = nombre - 5
print(nombre)
\end{lstlisting}

  
A l'aide du 2. b) on pourrait écrire ce programme de manière beaucoup plus courte.

 Un élève a commencé à le faire mais il s'est trompé à la ligne \textbf{2}.  Corriger son travail.

     \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
x = int(input("donne-moi un entier : "))
nombre = (x+2)*3-5
print(nombre)
\end{lstlisting}


  \end{enumerate}
  
  \newpage
  
   \remarque{vert}{E}{Exercice : le test si .... sinon ... }
  
  On considère le programme Scratch ci-dessous qui permet de calculer le prix (en centimes) d'affranchissement d'une lettre en fonction de sa masse (en grammes).

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm] {s1/S1-capture2-prog2-scratch.eps} 
\end{center}
  
  \begin{enumerate}
  
\item Un élève a traduit ce programme en Python et a obtenu le code suivant mais il est partiellement effacé. Le compléter
  
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
masse = float(input("donne-moi un décimal (masse en g) : "))

if masse < 20 :
    prix  =  ............
else :
    ............ = 160
       
print(prix)
\end{lstlisting}

  \item Lorsque la lettre a une masse qui dépasse 100g, le prix d'affranchissement est alors 320 cts. 
  
  Ci-dessous, compléter le programme pour qu'il en tienne compte.
 \lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
masse = float(input("donne-moi un décimal (masse en g) : "))

if masse < 20 :
    prix = 80
else :
    if masse > ..................  :
        prix = ..................
    else :
        prix= ..................
       
print(prix)
\end{lstlisting}

\end{enumerate}

\appelprofesseur

 \remarque{red}{!}{A retenir}

\cadre{red}{\textbf{En Python :}
\begin{itemize}
\item L'affectation se code avec un \quad \textbf{=} \quad  de la manière suivante :

\textbf{\qquad  variable = \textit{valeur}}
\item  Le test se code ainsi :

\textbf{\qquad if (\textit{condition}) : } \qquad \qquad ne pas oublier  le symbole \og  \textbf{:}\fg{}

\textbf{\qquad  \qquad instructions 1}  \qquad \qquad remarquer le décalage vers la droite appelé \textbf{indentation}  

\textbf{\qquad else :}

\textbf{\qquad  \qquad instructions 2} \qquad \qquad remarquer l'indentation  

\end{itemize}

}



\section*{Exercices d'application}
\remarque{red}{!}{A retenir}

\cadre{red}{\textbf{En Python :}
\begin{itemize}
\item Pour afficher une variable on utilise l'instruction \textbf{print}

\textbf{\qquad  print(variable)}
\item Pour afficher un texte on utilise aussi l'instruction \textbf{print} en mettant le texte entre guillemets : 

\textbf{\qquad  print("Bonjour")}

\item Pour afficher à la suite des variables et/ou des textes, sur la même ligne, on les sépare par des virgules : 

\textbf{\qquad  print("Bonjour" , variable1 , variable2 , "Ca va ?")}
\end{itemize}
} 


 \remarque{vert}{E}{Exercice 1}

\begin{enumerate}

\item En s'inspirant de la partie précédente, écrire ci-dessous, un programme en Python qui demande votre \textbf{âge} et affiche suivant le cas : \textbf{vous êtes majeur} ou \textbf{vous êtes mineur}.

\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
..................
..................
..................
..................
..................
..................
..................
..................
\end{lstlisting}


\item\begin{enumerate}

\item Allumer l'ordinateur et lancer le programme \textbf{thonny}.
\item Saisir le programme précédent et l'exécuter.

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\appelprofesseur

\bigskip

 \remarque{vert}{E}{Exercice 2}

\cadre{vert} {Le tarif d'entrée  à un parc d'attraction est de 30 \euro ~par personne. Pour un groupe constitué d'au moins 10 personnes, il passe alors à 23 \euro ~par personne.}

\begin{enumerate}

\item En s'inspirant de la partie précédente, écrire un programme en Python qui demande la \textbf{taille} du groupe et affiche le \textbf{prix} total à  payer.

\item Saisir le programme précédent sur \textbf{thonny} et l'exécuter.

\end{enumerate}


\bigskip

\appelprofesseur

\remarque{vert}{E}{Exercice 3}

\cadre{vert} {Un distributeur de boissons n'accepte que les pièces de 20 cts, 50 cts et 1 euro.

Le prix d'une boisson est de 1,90 \euro.
}

\begin{enumerate}

\item Ecrire un programme qui demande combien de pièces de chaque valeur vous insérez dans la machine et qui vous affiche la monnaie à  rendre.
\item Saisir ce programme sur votre calculatrice \textbf{Numworks} 

ou son émulateur \url{https://www.numworks.com/fr/simulateur/}
\end{enumerate}
\bigskip

\appelprofesseur